%----------------------------------------------------------------------------------------
% Preambulo y Configuración
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
    11pt,
    spanish,
    singlespacing,
    parskip,
    headsepline,
    bookmarks=true,
    unicode=true,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
]{MastersDoctoralThesis}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificación de entrada UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}    % Codificación de salida para caracteres especiales
\usepackage{graphicx}       % Manejo de gráficos
\usepackage{eso-pic}        % Permite agregar fondos
\usepackage{hyperref}       % Manejo de hipervínculos y marcadores
\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=ynt]{biblatex}
\usepackage{float}
\usepackage{rotating}
% Redefinición de caracteres problemáticos en marcadores
\hypersetup{
    pdftitle={Análisis de los patrones temporales de ocurrencia de agua en los salares de la Puna argentina mediante imágenes Landsat: relación con ENSO y cambio climático regional},
    pdfauthor={Cristian Patricio Salinas Talamilla},
    pdfkeywords={Inteligencia Artificial},
    pdfstartview={FitH},
    unicode=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\texttt#1{#1}%
  \def\textbf#1{#1}%
  \def\textit#1{#1}%
  \def\"{\"}%
  \def\~{~}%
  \def\'{'}%
  \def\^{}%
  \def\textunderscore{\_} % Manejo del subrayado en marcadores
}


% Definir comandos requeridos por la clase
\newcommand{\degreename}{Carrera de Especialización en Inteligencia Artificial} % Cambia según tu título
\newcommand{\univname}{Universidad Nacional de Buenos Aires} % Cambia según tu universidad
\newcommand{\keywordnames}{Palabras clave:}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% Documento Principal
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Configuración de la portada
\posgrado{Carrera / Maestría}
\keywords{Inteligencia Artificial}

% Incluir la portada desde un archivo separado
\include{portada}

% Configuración del contenido preliminar
\frontmatter % Usar numeración romana para las páginas preliminares
\pagestyle{plain} % Estilo de encabezado simple

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Resumen
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\addchaptertocentry{\abstractname} % Agregar resumen al índice

En la presente memoria se analizan los patrones temporales de ocurrencia de agua en el Salar de Llullaillaco, ubicado en la Puna argentina, integrando imágenes satelitales Landsat (misiones 5, 7 y 8), indicadores climáticos globales del fenómeno ENSO (Niño 3.4, SOI, MEI) y técnicas de modelado estadístico. A partir del cálculo de índices espectrales (NDWI) se generaron series temporales mensuales de cobertura de agua superficial entre 1984 y 2022. Estas fueron comparadas con los índices ENSO para identificar correlaciones, relaciones causales y patrones comunes de variabilidad climática. El análisis incluyó pruebas de estacionariedad (ADF, KPSS, PP), funciones de autocorrelación (ACF, PACF) y la aplicación de modelos SARIMA y VAR. 

Los resultados mostraron que la dinámica de la superficie de agua presenta una fuerte asociación con el índice SOI, lo que confirma la relevancia del ENSO en la regulación hidrológica de sistemas altoandinos. Asimismo, los modelos VAR capturaron interrelaciones significativas entre ONI, SOI y MEI, reforzando la naturaleza multivariada del fenómeno. Para lograr este objetivo se integraron herramientas de análisis de datos, modelado estadístico y métodos avanzados de predicción aprendidos en la especialización. La aplicación de estos enfoques permitió identificar patrones de relación entre el clima y la hidrología local, generando una propuesta metodológica replicable en otras regiones similares y alineada con la formación adquirida en el posgrado.


\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Agradecimientos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{acknowledgements}
\vspace{1.5cm}
A la Universidad de Buenos Aires por la excelente oferta académica y por la calidad de sus profesores y contenidos.
\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Índice
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Dedicatoria
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\dedicatory{\textbf{Dedicado a... [OPCIONAL]}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Capítulos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter % Iniciar numeración numérica para el contenido principal
\pagestyle{thesis} % Estilo de encabezado de tesis

% Incluir capítulos desde archivos separados
\include{Chapters/Chapter1}
\include{Chapters/Chapter2}
\include{Chapters/Chapter3}
\include{Chapters/Chapter4}
\include{Chapters/Chapter5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Apéndices
%----------------------------------------------------------------------------------------

\appendix

% Incluir apéndices desde archivos separados si es necesario
\include{Appendices/AppendixA}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Bibliografía
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\bibname}{Bibliografía} % Para asegurarte de que el título sea correcto
\phantomsection % Necesario para que el enlace del marcador sea correcto

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}






